## 定義：
$$X(z)=Z\{x(nT)\}= \sum_{n=0}^{\infty}x(nT)z^{-n}$$

### 4.1 [[ラプラス変換]]からz変換
**サンプル値のラプラス ⇒ z変換**

 ![[離散時間信号]] 

   -  連続時間信号 $x(t)$ では， [[ラプラス変換]] を使う
   - 離散時間信号 $x(nT)$ では， [[z変換]] を使う

[[デルタ関数]](単位インパルス関数):
![[デルタ関数#^6c6252]]

![[サンプリング]] 

[[サンプル値信号]]( 離散時間信号 )：
$$x_{sample}(t)=\sum_{n=0}^{\infty}x(nT)\delta(t-nT)$$

[[ラプラス変換]]すると，
![[Pasted image 20230211110143.png]]
が得られる．
$$z=e^{sT}(=e^{j\omega T})$$
を代入すると，
$$X_{sample}(s)=X(z)=Z\{x(nT)\}= \sum_{n=0}^{\infty}x(nT)z^{-n}$$
これを ==z変換== という．

z変換の例:
- **[[デルタ関数|離散時間インパルス関数]] **( $\delta(t)$ ) の z変換
$$Z\{\delta(n)\}=\delta(0)=1$$
- **[[ステップ関数|離散時間単位ステップ関数]]**( $u(t)$ )の z変換
$$Z\{u(n)\}=1+z^{-1}+z^{-2}+z^{-3}+\dots=\frac 1{1-z^{-1}}=\frac z{z-1}$$
( [[等比数列|等比数列の和]]による) 

- 等比数列$x(n)=a^n$のz変換
$$Z\{x(n)\}=1+az^{-1}+a^2z^{-2}+a^3z^{-3}+\dots=\frac 1{1-az^{-1}}=\frac z{z-a}$$

- 関数$x(n)=n$のz変換
$$Z\{x(n)\}=0+z^{-1}+2z^{-2}+3z^{-3}+\dots$$
[[漸化式]] の求め方により，
![[Pasted image 20230211112248.png]]


- 関数$x(n)=cos(n\omega T)$の z変換
- 関数$x(n)=sin(n\omega T)$の z変換

![[複素数の三角関数]]

### 4.2 Z変換の性質
[[ラプラス変換]]のsは，[[微分]]の意味．（ [[微分方程式]]）
z変換 のzは，時間推移の意味．（ [[差分方程式]]）

$$Z[x(nT)]=X(z)$$
* (1)[[線形性]]
$$Z[x_1(nT)]=X_1(z), Z[x_2(nT)]=X_2(z)
$$
のとき，
$$Z[ax_1(nT)+bx_2(nT)]=aX_1(z)+bX_2(z)
$$

* (2)推移
  - a)前移
$$Z[x(nT+mT)]=z^m\{X(z)-\sum_{0}^{m-1} x(nT)z^{-n} \}
$$

  - b) ★後移
$$Z[x(nT-mT)]=z^{-m}X(z)$$
$X(z)$に$z^{-1}$が掛け合わされると，信号は1サンプル分遅延する．$z^{-1}$は，遅延演算子である．

- (3) **微分$a^n$による乗算**
$$Z[a^nx(nT)]=X(a^{-1}z)
$$

- (4)微分
$$Z[nTx(nT)]=-Tz\frac {dX(z)}{dz}
$$

- (5)★ [[たたみこみ]]
$$Y(z)=Z[\sum_{k=0}^{\infty} x(kT)h(nT-kT)]=Z[\sum_{k=0}^{\infty} x(nT-kT)h(kT)]
$$
$$Y(z)=X(z)H(z)$$

- (6) 初期値定理
$$x(0)=\lim_{x\to\infty} X(z)$$

- (7) 最終値定理
$$\lim_{x\to\infty} x(nT) = \lim_{z\to 1} (1-z^{-1})X(z)$$

### 4.3 ★逆Z変換
![[逆Z変換]]

### 4.4 ★z変換表
![[Pasted image 20230211112315.png]]
