同じベクトル$x$であっても，[[基底]]が異なると$x$の[[座標]]は異なる．「基底の取り替え行列」は，一つの基底に関する$x$の[[座標]]を使い，別の[[基底]]に関する$x$の[[座標]]を求めるためである．
$V=\mathbb{R}^n$の[[基底]]：$\mathcal{A}=\{a_1,\dots,a_n\},\mathcal B=\{b_1,\dots,b_n\}$
[[基底]]の定義により，任意のベクトル$x\in V$は$\mathcal{A},\mathcal{B}$の1次式で表せる．よって，$$\begin{cases}b_1 &=&p_{11}a_1+\dots+p_{n1}a_n \\ &\vdots&\\ b_n &=&p_{1n}a_1+\dots+p_{nn}a_n \end{cases}$$
$$[b_1\dots b_n]=[a_1\dots a_n]
\begin{bmatrix} 
	p_{11} & \dots & p_{1n} \\
	\vdots &\vdots & \vdots \\
	p_{n1} & \dots & p_{nn} 
\end{bmatrix}
$$
$$=[a_1\dots a_n]P$$
**この行列$P$を[[基底の取り替え行列]]** という．$n$次[[正方行列]]であり，[[正則行列]]である．このとき，[[基底]] $\mathcal{A}$ に関する$x$の[[座標]]$^t[x_1,\dots,x_n]_A$と，[[基底]] $\mathcal{B}$ に関する$x$の[[座標]]$^t[x_1,\dots,x_n]_B$の間には，
$$
\begin{bmatrix} 
	x_{1} \\
	\vdots \\
	x_{n} 
\end{bmatrix}_B=P^{-1}
\begin{bmatrix} 
	x_{1} \\
	\vdots \\
	x_{n} 
\end{bmatrix}_A
$$
という関係が成立である．さらに$V=\mathbb{R}^n$における線形変換$f$の[[基底]]$\mathcal{A}$に関する表現行列を$F$, [[基底]]$\mathcal{B}$に関する$f$の表現行列を$G$とすると，$F$と$G$の間には，
$$\color{red}G=P^{-1}FP$$
という関係が成立する．**$F$と$G$は相似である** という．相似のときに，
$$trF=teG, rankF=rankG,|F|=|G|$$
[[固有値]]も等しい．
>$trA=a_{11}+a_{22}+\dots+a_{nn}$
>[[正方行列]]のトレース（trace）

## 証明
ベクトル$x$に対して，[[基底]]$\mathcal{A},\mathcal{B}$を表すと，以下の2つ通りになる．
$$
\mathbf{x}=[\mathbf a_1\dots\mathbf a_n]\begin{bmatrix} 
	x_{1} \\
	\vdots \\
	x_{n} 
\end{bmatrix}_A
$$
$$
\mathbf{x}=[\mathbf b_1\dots\mathbf b_n]\begin{bmatrix} 
	x_{1} \\
	\vdots \\
	x_{n} 
\end{bmatrix}_B
$$
また，**基底の間の関係**には，$$[\mathbf b_1\dots \mathbf b_n]=[\mathbf a_1\dots \mathbf a_n]P$$
という関係がある．よって，$[x]_A=P[x]_B$
$$
\begin{bmatrix} 
	x_{1} \\
	\vdots \\
	x_{n} 
\end{bmatrix}_B=P^{-1}
\begin{bmatrix} 
	x_{1} \\
	\vdots \\
	x_{n} 
\end{bmatrix}_A
$$
さらに，表現行列の定義により，
$$[f(\mathbf a_1)\dots f(\mathbf a_n)]=[\mathbf a_1\dots \mathbf a_n]F$$
$$[f(\mathbf b_1)\dots f(\mathbf b_n)]=[\mathbf b_1\dots \mathbf b_n]G$$
**基底の間の関係**があるとき，[[線形写像]]の性質（[[線形性]]）により，
$$[f(\mathbf b_1)\dots f(\mathbf b_n)]=[f(\mathbf a_1)\dots f(\mathbf a_n)]P$$
が成立する．よって，
$$[f(\mathbf b_1)\dots f(\mathbf b_n)]=[\mathbf b_1\dots \mathbf b_n]G ⇒$$
$$[f(\mathbf a_1)\dots f(\mathbf a_n)]P=[\mathbf a_1\dots \mathbf a_n]PG ⇒
$$
$$FP=PG \implies G=P^{-1}FP
$$
